---
layout: post
title: "LeetCode 62: Unique Paths"
date: 2019-04-02
tags: ["LeetCode"]
---

本题主要考察**动态规划（DP）**算法，同时也可用数学方法解决。

## 题目

A robot is located at the top-left corner of a *m* x *n* grid (marked 'Start' in the diagram below).

The robot can only move either down or right at any point in time. The robot is trying to reach the bottom-right corner of the grid (marked 'Finish' in the diagram below).

How many possible unique paths are there?

![](https://assets.leetcode.com/uploads/2018/10/22/robot_maze.png)

## 解法一：数学（排列组合问题）

因为表格有 m 行 n 列，所以机器人总共要走 $m-1$ 次“下”，$n-1$ 次“右”，故问题转化为下面这样的排列组合问题：

```
下下右下下右下……
```

容易知道，这样的组合数总共有：

$$
\frac{\Big[(m-1)+(n-1)\Big]!}{(m-1)!\cdot (n-1)!}
$$

这样直接用公式来算，空间复杂度为 $O(1)$，时间复杂度为 $O(m+n)$（计算阶乘）。具体实现就不写了。

## 解法二：DP （mxn 数组）

机器人在每个一点，要么向下走，要么向右走。假设目标点坐标为 $(0,0)$，起始点坐标为$(m-1,n-1)$，用 $dp[i][j]$ 来表示从 $(i,j)$ 出发到达终点的路径总数，那么可以得到一个递推公式：

$$
dp[i][j]=dp[i][j-1]+dp[i-1][j]
$$

从终点一直往前递推到起始点，就可以算出起始点到终点的路径总数。C++实现如下：

```cpp
class Solution {
public:
    int uniquePaths(int m, int n) {
        vector<vector<int>> dp(m, vector<int>(n, 1));
        for (int i = 1; i < m; i++) {
            for (int j = 1; j < n; j++) {
                dp[i][j] = dp[i - 1][j] + dp[i][j - 1];
            }
        }
        return dp[m - 1][n - 1];
    }
};
```

此算法的空间复杂度和时间复杂度都是 $O(mn)$。

## 解法三：DP（两行数组）

由于每次计算都仅仅使用到上一行，之前的行都没用，所以可以仅仅用两行数组完成更新：

```cpp
class Solution {
public:
    int uniquePaths(int m, int n) {
        vector<int> pre(n, 1), cur(n, 1);
        for (int i = 1; i < m; i++) {
            for (int j = 1; j < n; j++) {
                cur[j] = pre[j] + cur[j - 1];
            }
            swap(pre, cur);
        }
        return pre[n - 1];
    }
};
```

此时空间复杂度变成了 $O(n)$。

## 解法三：DP（一行数组）

注意到刚才的程序中有交换 `pre` 和 `cur`，所以现在的 `pre` 其实就是之前的 `cur`，我们完全不需要这个 `pre`，直接在 `cur` 上增量更新即可，实现如下：

```cpp
class Solution {
public:
    int uniquePaths(int m, int n) {
        vector<int> cur(n, 1);
        for (int i = 1; i < m; i++) {
            for (int j = 1; j < n; j++) {
                cur[j] += cur[j - 1];
            }
        }
        return cur[n - 1];
    }
};
```

此时空间复杂度同样是 $O(n)$，但实际上大约是上一个程序空间占用的一半。